\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		\noindent{Arhitektura sustava može se podijeliti na 3 podsustava (slika \ref{fig:arhitekturasustava}):}
		\begin{packed_item}
			\item Klijentski dio web aplikacije
			\item Poslužiteljski dio web aplikacije
			\item Baza podataka
		\end{packed_item}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{slike/arhitektura_sustava.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:arhitekturasustava}
		\end{figure}


		\underbar{\textit{Web preglednik}} je aplikacija koja interpretira i prikazuje sadržaje web-stranica. Uz to, preglednik izvršava kod programskog jezika \textit{JavaScript} sadržan u web-stranicama, to jest klijentski dio web aplikacije. U sklopu sadržaja web-stranica, web preglednik korisniku pruža sučelje kojim može slati zahtjeve web poslužitelju i koristiti funkcionalnosti klijentskog dijela web aplikacije.

		\underbar{\textit{Web poslužitelj}} je uređaj koji omogućava pokretanje poslužiteljskog dijela web aplikacije i prosljeđivanje poruka iz preglednika web aplikaciji. Za komunikaciju u obliku zahtjeva i odgovora koristi se HTTP protokol (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}). No ovim protokolom nije moguće postići da poslužitelj proaktivno pošalje poruku pregledniku, već samo može odgovoriti na zahtjeve preglednika. Zato se u nekim slučajevima također koristi \textit{WebSocket} protokol koji omogućava dvosmjernu komunikaciju.

		\underbar{\textit{Poslužiteljski dio web aplikacije}} obrađuje primljene zahtjeve i odgovara na njih. Osnovna vrsta zahtjeva je zahtjev za učitavanjem dijela web-stranice. Odgovor na ovakve zahtjeve je HTML dokument koji predstavlja zatraženi sadržaj. Takvi zahtjevi su često popraćeni zahtjevima za resurse potrebne za prikazati HTML dokument, kao što su slike i CSS dokumenti. Ove zahtjeve preglednik automatski stvara prilikom učitavanja HTML dokumenta. Još jedna vrsta zahtjeva su zahtjevi koje šalje klijentski dio web aplikacije. Sadržaj odgovora na ovakve zahtjeve može biti bilo što u granicama HTTP protokola jer odgovor interpretira klijentski dio web aplikacije, a ne preglednik. Poslužiteljski dio web aplikacije također može dvosmjerno komunicirati s klijentskim dijelom putem \textit{WebSocket} protokola.

		\underbar{\textit{Klijentski dio web aplikacije}} je skup programa koje poslužitelj dostavlja na preglednik, a preglednik izvršava. Glavna zadaća ovog dijela je eliminacija nepotrebnih  zahtjeva poslužitelju. Uz to što smanjuje opterećenje poslužitelja, ovaj dio web aplikacije povećava responzivnost sučelja i eliminira potrebu za ponovnim učitavanjem cijelog dokumenta prilikom malih promjena u prikazu stranice.

		Za izradu poslužiteljskog dijela web aplikacije odabrali smo \textit{Node.js} radno okruženje koje podrazumijeva korištenje programskog jezika \textit{JavaScript} i radni okvir \textit{Express}. \textit{Express} nije MVC (Model-View-Controller) arhitekture, ali vuče inspiraciju iz MVC koncepta. \textit{Express} pruža niz usluga potrebnih web aplikaciji, ali dva glavna koncepta su:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{\textit{Middleware}} - Funkcije koje obrađuju zahtjev i stvaraju odgovor. Svaki zahtjev prolazi kroz proizvoljan broj funkcija te svaka od njih može upravljati odgovorom.
			\item \textbf{\textit{Router}} - Objekti kojima se \textit{middleware} funkcija sistematiziraju. Moguće hijerarhijski odrediti koje funkcije se primjenjuju na koje URL-ove.
		\end{itemize}

		Ovime \textit{Express} omogućava laganu nadogradnju sustava dodavanjem novih \textit{middleware} funkcija bez potrebe za mijenjanjem postojećih. Također je moguće isti kod primijeniti na široko područje programa bez duplikacije. \textit{Express} ne podrazumijeva objektno orijentirano programiranje te mu stoga pridodajemo objektno orijentirani omotač. Konačna arhitektura imenom nalikuje MVC konceptu, ali se razlikuje od njega. Komponente arhitekture su:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{\textit{Model}} - Komponenta sustava pomoću koje se ostvaruje komunikacija s bazom podataka. Sadrži podatke koje baza vraća i metode kojima se pristupa bazi. Svaki \textit{Model} odnosi se na jedan entitet u bazi.
			\item \textbf{\textit{View}} - Komponenta koja predstavlja sve prikaze i olakšava njihovu izradu. Prilagođava se ovisno o ulaznim podatcima.
			\item \textbf{\textit{Controller}} - Komponenta koja obrađuje zahtjeve i stvara odgovore. Odgovore koji sadrže prikaze stvara prosljeđujući podatke \textit{Viewovima}. Za interakciju s bazom podataka koristi \textit{Modele}.
		\end{itemize}

		Svrha ove izmijenjene uloge \textit{Modela} je smanjenje uporabe radne memorije poslužitelja. Modeli sadrže minimalnu količinu informacija potrebnu za obradu zahtjeva i zadržavaju se u memoriji samo tijekom obrade zahtjeva.

		Pomoću klijentskog dijela web aplikacije minimiziraju se informacije koje je potrebno kontinuirano pamtiti, no i dalje je potrebno pamtiti podatke o sjednici korisnika. Za spremanje sjednice koristi se modul \textit{express-pg-session} koji sprema sjednicu u bazu podataka, dohvaća je tijekom svakog zahtjeva i izmjenjuje po potrebi.

		Ovakva arhitektura koristi puno manje radne memorije po korisniku, što je nužno za aplikaciju namijenjenu globalnoj publici. S druge strane, ovakav pristup povećava broj zahtjeva bazi podataka te je ključno da je poslužitelj baze podataka fizički blizu poslužitelju web aplikacije kako bi kašnjenje komunikacije bilo što manje.

		\eject

		\section{Baza podataka}
		\label{baza podataka}

			\textit{CustomChess} izgrađen je nad PostgreSQL bazom podataka. 
			Baza se sastoji od skupova, tj. kolekcija podataka. 
			Konkretno, u ovom slučaju baza sadrži 9 kolekcija.
			To su :
			\begin{packed_item}
				\item \textit{Account}
				\item \textit{Administrator}
				\item \textit{Player}
				\item \textit{Variant}
				\item \textit{Invitation}
				\item \textit{Comment}
				\item \textit{Favourite}
				\item \textit{Like}
				\item \textit{Dislike}
			\end{packed_item}
			Kolekcije \textit{Account}, \textit{Administrator}, \textit{Player}, \textit{Variant}, \textit{Invitation} te \textit{Comment} sadrže jedinstvene identifikatore pomoću kojih 					raspoznajemo elemente u pojedinoj kolekciji, dok su \textit{Favourite}, \textit{Like} te \textit{Dislike} specifični jer sadrže samo identifikatore korisnika i varijante koji služe 				kao strani ključevi prema kolekcijama \textit{Player} i \textit{Variant}. 			
			
			\subsection{Opis tablica}


				\textbf{\textit{Account}} \, \,
				Ova kolekcija sadrži podatke o svim stvorenim korisničkim računima.
				Polje \textit{deactivated} služi za označavanje izbrisanih ili zatvorenih korisničkih računa.
				Identifikator \textit{id} generira se po rednom broju stvorenog računa.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Account}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	jedinstveni identifikator korisnika 	\\ \hline
					username& VARCHAR &   	korisničko ime korisnika	\\ \hline
					password\_hash & VARCHAR &   hash korisnikove lozinke\\ \hline
					email & VARCHAR &   e-mail adresa korisnika\\ \hline
					deactivated & BOOLEAN	&  oznaka aktivnosti korisničkog računa		\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Administrator}} \, \,
				Kolekcija sadrži popis oznaka svih administratora.
				Identifikator \textit{id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Account}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Administrator}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	jedinstveni identifikator administratora 	\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Player}} \, \,
				Kolekcija sadrži informacije o registriranim korisnicima.
				Polja \textit{wins} i \textit{losses} početno su postavljena na 0.
				Identifikator \textit{id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Account}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Player}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	jedinstveni identifikator igrača 	\\ \hline
					wins & BIGINT &   	broj pobjeda igrača	\\ \hline
					losses & BIGINT &  broj poraza igrača\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Variant}} \, \,
				Kolekcija sadrži sve stvorene varijante.
				Polja \textit{views}, \textit{plays}, \textit{likes} te \textit{dislikes} početno su postavljena na 0.
				Status vidljivosti varijante \textit{privacy} početno je privatan.
				Početne vrijednosti polja \textit{duration} i \textit{extension} su 60 i 1.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Variant}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	jedinstveni identifikator varijante  	\\ \hline
					views& BIGINT & broj pregleda varijante  	\\ \hline
					plays & BIGINT & broj partija odigranih varijantom  \\ \hline
					likes & BIGINT & broj pozitivnih ocjena varijante  	\\ \hline
 					dislikes & BIGINT & broj negativnih ocjena varijante  	\\ \hline
					board & JSON & podaci o izgledu ploče varijante 	\\ \hline
					privacy & BOOLEAN & status privatnosti varijante 	\\ \hline
					title & VARCHAR & naziv varijante 	\\ \hline
					duration & INTEGER & vremensko ograničenje trajanja partije odigrane ovom varijantom \\ \hline
					extension & INTEGER & vrijeme dobiveno nakon odigravanja poteza \\ \hline
					\SetCell{LightBlue}player\_id& BIGINT & jedinstveni identifikator stvaratelja varijante \\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Invitation}} \, \,
				Sadrži informacije o svim pozivnicama na partiju.
				Polja \textit{sender\_id} i \textit{recipient\_id} strani su ključevi prema kolekciji \textit{Player}.
				Također, polje \textit{variant\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Variant}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Invitation}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	 identifikator pozivnice 	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} sender\_id	& BIGINT & identifikator korisnika koji šalje pozivnicu 	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} recipient\_id	& BIGINT & identifikator korisnika kojem se šalje pozivnica 	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} variant\_id	& BIGINT & identifikator odabrane varijante za ovu pozivnicu	\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Comment}} \, \,
				Kolekcija sadrži korisničke komentare varijanti.
				Polje \textit{player\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Player}.
				Polje \textit{variant\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Variant}.
				Polje \textit{text} sadrži sami komentar na varijantu.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Comment}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  	jedinstveni identifikator komentara	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} player\_id	& BIGINT & identifikator korisnika koji ostavlja komentar 	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} variant\_id	& BIGINT & identifikator varijante na koju je ostavljen komentar 	\\ \hline
					text & CONTENT	&  tekst komentara 		\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Favourite}} \, \,
				Kolekcija sadrži podatke o dodavanjima varijanti među korisničke favorite.
				Polje \textit{player\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Player}.
				Polje \textit{variant\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Variant}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Favourite}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}player\_id & BIGINT	&   identifikator korisnika koji dodaje varijantu u favorite	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}variant\_id & BIGINT	&   identifikator varijante koja se dodaje u favorite 	\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Like}} \, \,
				Sadrži informacije o pozitivnim ocjenama varijanti.
				Polje \textit{player\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Player}.
				Polje \textit{variant\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Variant}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Like}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}player\_id & BIGINT	&   identifikator korisnika koji pozitivno ocjenjuje 	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}variant\_id & BIGINT	&   identifikator varijante koja se pozitivno ocjenjuje 	\\ \hline
				\end{longtblr}

				\textbf{\textit{Dislike}} \, \,
				Sadrži informacije o negativnim ocjenama varijanti.
				Polje \textit{player\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Player}.
				Polje \textit{variant\_id} strani je ključ prema kolekciji \textit{Variant}.
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|},
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Dislike}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}player\_id & BIGINT	&   identifikator korisnika koji negativno ocjenjuje 	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}variant\_id & BIGINT	&   identifikator varijante koja se negativno ocjenjuje 	\\ \hline
				\end{longtblr}

			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dbd.png}
				\centering
				\caption{Dijagram baze podataka}
				\label{fig:dijagram_baze_podataka}
			\end{figure}

			\eject


		\section{Dijagram razreda}

			Razredi poslužiteljskog dijela web aplikacije podijeljeni su u tri grupe prikazane na slikama \ref{fig:dijagram_osnovnih_razreda}, \ref{fig:dijagram_controllera} i \ref{fig:dijagram_modela}. Prva grupa su osnovni razredi koji ne pripadaju ni u jednu kategoriju. Druga grupa su \textit{Controlleri}, objektno orijentirani omotači za \textit{Router} čije metode su \textit{middleware}. Treća grupa su \textit{Modeli}, razredi čiji atributi su podatci o entitetima iz baze podataka, a njihove metode su statičke i služe za pristup bazi podataka.

			\bigskip

			Razred \textit{Server} ima samo konstruktor koji služi kao polazna točka programa. Konstruktor konfigurira i pokreće \textit{Express} poslužitelj. Razred {Database} stvara bazen konekcija tijekom konstrukcije i izlaže ga ostatku programa. Također \textit{Modelima} omogućava stvaranje upita bazi podataka.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/database-server.png}
				\centering
				\caption{Dijagram osnovnih razreda}
				\label{fig:dijagram_osnovnih_razreda}
			\end{figure}

			\bigskip

			Razred \textit{Controller} je roditeljski razred svim drugim \textit{Controllerima}. Njen konstruktor stvara \textit{Router} i izlaže ga. Taj razred također sadrži \textit{middleware} metodu koja služi za autorizaciju i potrebna je razredima koji ga nasljeđuju.

			Sve \textit{middleware} metode primaju iste tipove podataka: \textit{Request}, \textit{Response} i \textit{Next}. \textit{Request} predstavlja zahtjev od klijenta, pomoću \textit{Response}-a se stvara odgovor, a \textit{Next} prelazi na sljedeću \textit{middleware} funkciju po redu. Povratnog podatka nema jer odgovor na zahtjev nastaje izvršavanjem metoda objekta \textit{Response}.

			Za svako područje web-stranice postoji jedan razred koji nasljeđuje \textit{Controller}. Ti razredi u konstruktoru konfiguriraju svoj \textit{Router} tako da vežu svoje metode na određene URL-ove u njihovom području web-stranice. Sve njihove metode su \textit{middleware} prototipa.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/controller.png}
				\centering
				\caption{Dijagram \textit{Controllera}}
				\label{fig:dijagram_controllera}
			\end{figure}

			\bigskip

			U \textit{Modelima} su grupirane metode za pristup bazi podataka ovisno o tome kojim entitetima iz baze pristupaju. Atributi \textit{Modela} su nužne informacije za prikaz tih entiteta. Svaki \textit{Model} je dizajniran da pokriva samo jedan entitet kako bi \textit{Controlleri} mogli kombinirati različite \textit{Modele} prilikom stvaranja prikaza bez dohvaćanja nepotrebnih informacija.

			Primjerice, razred \textit{Variant} ne sadrži listu razreda \textit{Comment} iako varijanta sadrži komentare u sebi. Nije uvijek potrebno prikazati komentare kad se prikazuje varijanta, pa se komentari dobavljaju naknadno pomoću razreda \textit{Comment}.

			Razred \textit{User} je poseban po tome što predstavlja entitet korisnika iz baze podataka, a taj entitet se specijalizira u entitete igrača i administrator. Njegovi atributi sadrže podatke o administratoru i igraču te atribut \textit{isAdmin} koji ih raspoznaje. Također sadrži metode koje se odnose na igrače i administratore u bazi podataka. Metode koje se odnose samo na igrača sadržane su u razredu \textit{Player}. Administrator nema metode koje se odnose samo na njega i stoga nema razred.


			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Models_diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram \textit{Modela}}
				\label{fig:dijagram_modela}
			\end{figure}
			\eject

		\section{Dijagram stanja}


			Na slici \ref{fig:dijagram_stanja} prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon uspješne prijave korisnik se nalazi na \textit{Home} stranici gdje ima pregled javnih varijanti. Klikom na varijantu se prikazuje njen autor, izgled te priložene komentare. Korisniku se nude opcije stavljanja varijante u favorite, dodavanje komentara ili igranje same varijante. Kako bi započeo igru, korisnik mora pozvati drugog igrača. Pozivnica će biti poslana samo ako je upisano ime igrača ispravno.
			
			Stranica \textit{Profile} prikazuje broj njegovih pobjeda i poraza, varijante koje je korisnik stvorio te varijante koje je označio kao favorite. Svaku varijantu može obrisati, promijeniti joj opcije privatnosti te započeti igru.
			
			Na stranici \textit{Invites} korisnik može pregledati dobivene pozivnice te ih može odbiti, čime se one brišu, ili prihvatiti te igrati na toj varijanti.
			
			Prijavljeni korisnici imaju opciju kreiranja nove varijante. Klikom na \textit{Create} otvara se sučelje za kreiranje varijante. Unose se podaci kao vrijeme trajanja partije, oblik ploče, položaj figura itd. Varijanta će biti prihvaćena samo ako je konfiguracija figura ispravna, inače se korisnik vraća na sučelje kreiranja varijante.
			
			Iz bilo kojeg stanja je moguće doći do \textit{Home}, \textit{Profile}, \textit{Invites}, \textit{Create}. Također, odjavu je moguće učiniti u bilo kojem trenutku klikom na opciju \textit{Logout}.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/state.png}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja za registriranog korisnika}
				\label{fig:dijagram_stanja}
			\end{figure}
			\eject

		\section{Dijagram aktivnosti}


			Na slici \ref{fig:dijagram_aktivnosti} prikazan je dijagram aktivnosti za igranje šaha. Prvi igrač na odabranoj varijanti odabire opciju započinjanja igre te šalje pozivnicu drugom igraču. Pozivnica se šalje drugom igraču i sprema u bazu samo ako je prvi igrač upisao ispravno ime, u suprotnom, igrač treba opet upisati ime igrača kojeg želi pozvati. Drugi igrač pristupa svojim pozivnicama i prihvaća navedenu pozivnicu. Potom pristupa varijanti te igra započinje. Prvi igrač izvrši potez te web-aplikacija provjerava je li time igra završila, ako nije, drugi igrač je na potezu. Nakon izvršavanja poteza opet se provjerava je li igra gotova. Postupak se ponavlja do završetka igre kada web-aplikacija prikazuje rezultate igračima, šalje bazi podataka rezultat kako bi ona ažurirala statistiku igrača te sakupljač sprema sam rezultat.
			 
			 \begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/activity_diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti za igranje šaha}
				\label{fig:dijagram_aktivnosti}
			\end{figure}
			\eject
			
		\section{Dijagram komponenti}


			Na slici \ref{fig:dijagram_komponenti} prikazan je dijagram aktivnosti za igranje šaha. Prvi igrač na odabranoj varijanti odabire opciju započinjanja igre te šalje pozivnicu drugom igraču. Pozivnica se šalje drugom igraču i sprema u bazu samo ako je prvi igrač upisao ispravno ime, u suprotnom, igrač treba opet upisati ime igrača kojeg želi pozvati. Drugi igrač pristupa svojim pozivnicama i prihvaća navedenu pozivnicu. Potom pristupa varijanti te igra započinje. Prvi igrač izvrši potez te web-aplikacija provjerava je li time igra završila, ako nije, drugi igrač je na potezu. Nakon izvršavanja poteza opet se provjerava je li igra gotova. Postupak se ponavlja do završetka igre kada web-aplikacija prikazuje rezultate igračima, šalje bazi podataka rezultat kako bi ona ažurirala statistiku igrača te sakupljač sprema sam rezultat.
			 
			 \begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/component_diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti za igranje šaha}
				\label{fig:dijagram_komponenti}
			\end{figure}
			\eject